\begin{document}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\chapter{Tecnicas de programacion lineal}
	\textbf{Autor}: \large{Edison Antony Sayritupa Coaricona}
	\label{chap:5}
	
	\section{Introducción}
	
	La programación lineal (PL) es una rama fundamental de la investigación operativa y la optimización matemática, cuya aplicación abarca desde la planificación industrial hasta la asignación eficiente de recursos en el sector público. Este documento tiene como propósito profundizar en los conceptos teóricos que sustentan la PL, describir métodos de solución avanzados y presentar casos prácticos que demuestran la versatilidad de estas técnicas.
	
	\subsection{Antecedentes y Motivación}
	A lo largo de las últimas décadas, la PL ha evolucionado significativamente. Desde los inicios del método Simplex propuesto por George Dantzig, hasta las técnicas modernas de punto interior y la integración con algoritmos de inteligencia artificial, la programación lineal se ha convertido en una herramienta esencial para resolver problemas complejos. La creciente disponibilidad de datos y la potencia computacional actual han permitido aplicar estos métodos a escenarios reales con gran precisión y eficacia.
	
	\subsection{Objetivos del Documento}
	El presente trabajo se orienta a:
	\begin{itemize}
		\item Explicar de forma detallada los fundamentos teóricos de la programación lineal.
		\item Describir y comparar métodos de solución, tales como el método Simplex y el método de punto interior.
		\item Analizar el concepto de dualidad y el significado de los precios sombra en la toma de decisiones.
		\item Presentar ejemplos prácticos, tanto en la industria como en el sector público, con implementaciones en Python.
		\item Incluir recursos visuales (tablas, gráficos y diagramas) que faciliten la comprensión y el análisis.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Estructura y Metodología}
	El documento se divide en varias secciones que abarcan desde los fundamentos teóricos hasta las aplicaciones avanzadas. Cada sección incluye explicaciones detalladas, ejemplos numéricos y código comentado para la implementación de modelos de optimización. Se hace especial énfasis en la interpretación de los resultados y en el análisis de sensibilidad de los modelos.
	\section{Fundamentos Teóricos de la Programación Lineal}
	
	\subsection{Conceptos Básicos y Definiciones}
	La programación lineal se centra en la optimización de una función lineal, denominada \emph{función objetivo}, sujeta a un conjunto de restricciones también lineales. Los conceptos fundamentales son:
	\begin{itemize}

		\item \textbf{Función Objetivo:} Expresa el objetivo a maximizar o minimizar, por ejemplo, maximizar beneficios o minimizar costos.
		\item \textbf{Restricciones:} Conjunto de ecuaciones o inecuaciones que representan las limitaciones del problema, tales como recursos disponibles o requisitos mínimos.
		\item \textbf{Región Factible:} Conjunto de todas las soluciones posibles que satisfacen las restricciones.
		\item \textbf{Solución Óptima:} Punto (o puntos) dentro de la región factible que optimiza la función objetivo.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Formulación Matemática de un Problema PL}
	Un problema de programación lineal se formula generalmente como:
	\[
	\begin{aligned}
		\text{Maximizar } & Z = c_1 x_1 + c_2 x_2 + \cdots + c_n x_n, \\
		\text{sujeto a } \quad & a_{11}x_1 + a_{12}x_2 + \cdots + a_{1n}x_n \leq b_1, \\
		& a_{21}x_1 + a_{22}x_2 + \cdots + a_{2n}x_n \leq b_2, \\
		& \quad \vdots \\
		& a_{m1}x_1 + a_{m2}x_2 + \cdots + a_{mn}x_n \leq b_m, \\
		& x_1,\, x_2,\, \ldots,\, x_n \geq 0.
	\end{aligned}
	\]
	Esta formulación es la base para modelar problemas reales en los que se deben asignar recursos de manera óptima.
	
	\subsection{Teoremas Fundamentales y Propiedades}
	Entre los teoremas esenciales se encuentra el \emph{Teorema Fundamental de la Programación Lineal}, que garantiza que, si existe una solución óptima, ésta se encuentra en uno de los vértices (o puntos extremos) de la región factible. Adicionalmente, se destacan conceptos como:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Convexidad:} La región factible de un problema PL es un conjunto convexo, lo que implica que cualquier combinación lineal de soluciones factibles también es factible.
		\item \textbf{Dualidad:} Cada problema PL (primal) tiene asociado un problema dual, cuya solución ofrece información sobre la sensibilidad del problema original.
		\item \textbf{Precios Sombra:} Valores que indican el cambio en el valor óptimo de la función objetivo ante un cambio marginal en los recursos.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Importancia de las Restricciones y la No Negatividad}
	Las restricciones determinan los límites operativos del problema y aseguran que las soluciones sean realistas. Por ejemplo, en problemas de producción, es imposible tener cantidades negativas de productos. Por ello, la condición de no negatividad es fundamental en la mayoría de los modelos de optimización.
	\section{Métodos de Solución en Programación Lineal}
	
	\subsection{Método Simplex: Teoría y Aplicaciones}
	El método Simplex es un algoritmo iterativo que explora los vértices de la región factible para encontrar la solución óptima. Entre los pasos clave se incluyen:
	
	\begin{enumerate}
		\item Seleccionar la variable entrante que mejorará la función objetivo.
		\item Determinar la variable saliente mediante la razón mínima.
		\item Realizar el pivoteo para actualizar la solución.
	\end{enumerate}
	Este método ha sido ampliamente utilizado debido a su eficacia en problemas de mediano tamaño.
	
	\subsection{Método de Punto Interior}
	El método de punto interior recorre el interior de la región factible en lugar de los vértices, lo que puede resultar en mejoras de rendimiento en problemas de gran escala. Se compara con el método Simplex en términos de:
	\begin{itemize}
		\item Velocidad de convergencia en problemas de alta dimensión.
		\item Robustez ante problemas mal condicionados.
		\item Facilidad de implementación en ciertos entornos computacionales.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Dualidad y Análisis de Sensibilidad}
	La teoría de la dualidad permite asociar a cada problema PL un problema dual. Los beneficios de este enfoque incluyen:
	\begin{itemize}
		\item Interpretación económica de los recursos mediante los precios sombra.
		\item Evaluación de la sensibilidad de la solución óptima ante cambios en los parámetros.
		\item Posibilidad de resolver problemas complejos descomponiéndolos en subproblemas.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Ejemplos Numéricos y Ejercicios Prácticos}
	Se incluyen ejercicios detallados para ilustrar la aplicación de los métodos presentados. Estos ejercicios permiten al lector verificar el proceso iterativo y comprender la importancia de cada paso en la solución.
	\section{Aplicaciones Prácticas en la Industria}
	
	\subsection{Caso de Producción Industrial}
	En este ejemplo se analiza la producción de dos productos utilizando recursos limitados.
	
	\subsubsection{Descripción del Problema y Datos Iniciales}
	Una empresa debe determinar el número óptimo de unidades a producir de dos productos (A y B) considerando:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Recursos:} 
		\begin{itemize}
			\item Horas de máquina: 100.
			\item Horas de trabajo: 80.
		\end{itemize}
		\item \textbf{Requerimientos por unidad:}
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				\textbf{Recurso} & \textbf{Producto A} & \textbf{Producto B} \\
				\hline
				Horas de máquina & 2 & 4 \\
				Horas de trabajo & 3 & 2 \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
		\item \textbf{Beneficios:} \$40 por unidad de A y \$50 por unidad de B.
	\end{itemize}
	
	\subsubsection{Formulación del Modelo Matemático}
	El problema se plantea como:
	\[
	\begin{aligned}
		\text{Maximizar } Z &= 40x_1 + 50x_2,\\[1mm]
		\text{sujeto a: } \quad 2x_1 + 4x_2 &\leq 100,\\[1mm]
		3x_1 + 2x_2 &\leq 80,\\[1mm]
		x_1,\, x_2 &\geq 0.
	\end{aligned}
	\]
	donde \(x_1\) y \(x_2\) representan las unidades a producir de los productos A y B, respectivamente.
	
	\subsubsection{Implementación en Python y Análisis de Resultados}
	A continuación se presenta el código en Python que resuelve el problema utilizando la función \verb|linprog| de SciPy:
	
	\begin{verbatim}
		from scipy.optimize import linprog
		
		# Coeficientes de la función objetivo (negativos para 
		convertir en minimización)
		c = [-40, -50]
		
		# Matriz de coeficientes de
		 restricciones y vector de 
		 recursos disponibles
		A = [[2, 4],
		[3, 2]]
		b = [100, 80]
		
		# Límites para las variables (x1, x2 >= 0)
		bounds = [(0, None), (0, None)]
		
		# Resolución del problema con el método 'highs'
		res = linprog(c, A_ub=A, b_ub=b, bounds=bounds, method='highs')
		
		print("Producto A (x1):", res.x[0])
		print("Producto B (x2):", res.x[1])
		print("Beneficio máximo (Z):", -res.fun)
	\end{verbatim}
	
	\textbf{Link de la base de datos:} \url{https://bit.ly/3Q3B6Px}
	
	La solución óptima obtenida es:
	\begin{itemize}
		\item Producto A: 20 unidades.
		\item Producto B: 15 unidades.
		\item Beneficio total: \$1550.
	\end{itemize}
	
	\subsubsection{Representación Gráfica de la Región Factible}
	El siguiente gráfico muestra la región factible junto con la solución óptima:
	
	\subsubsection{Representación Gráfica de la Región Factible}
	El siguiente gráfico muestra la región factible junto con la solución óptima:
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\pgfmathsetmacro{\xIntercept}{80/3}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.15]
			% Ejes
			\draw[->] (-2,0) -- (55,0) node[right] {$x_1$};
			\draw[->] (0,-2) -- (0,45) node[above] {$x_2$};
			
			% Restricción 1: 2x1 + 4x2 = 100
			\draw[blue, thick] (0,25) -- (50,0);
			\node at (55,10) [blue] {$2x_1+4x_2\leq100$};
			
			% Restricción 2: 3x1 + 2x2 = 80
			\draw[red, thick] (0,40) -- (\xIntercept,0);
			\node at (20,42) [red] {$3x_1+2x_2\leq80$};
			
			% Área factible (sombreada)
			\fill[gray, opacity=0.3] 
			(0,0) --
			(\xIntercept,0) --
			(15,17.5) --
			(0,25) --
			cycle;
			
			% Punto óptimo (intersección de las restricciones)
			\filldraw [green] (15,17.5) circle (3pt) node[above right] {Óptimo};
		\end{tikzpicture}
		\caption{Gráfico de la región factible para el problema de producción industrial.}
		\label{fig:region_factible_prod}
	\end{figure}
	\subsection{Optimización en la Cadena de Suministro}
	Otro ejemplo relevante es la optimización de costos en la cadena de suministro, donde se minimizan los costos asociados al transporte y almacenamiento.
	
	\subsubsection{Planteamiento del Problema}
	Consideremos una empresa que debe distribuir productos a través de tres rutas. Los datos se resumen en la siguiente tabla:
	
	\begin{table}[H]
		\centering
		\caption{Datos de Transporte y Almacenamiento}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			\textbf{Ruta} & \textbf{Costo de Transporte (\$)} & \textbf{Capacidad (unidades)} \\
			\hline
			Ruta 1 & 10 & 100 \\
			Ruta 2 & 15 & 80 \\
			Ruta 3 & 12 & 90 \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	\subsubsection{Formulación del Modelo}
	El modelo puede formularse minimizando el costo total sujeto a restricciones de capacidad y demanda. Se definen las variables \( x_1, x_2, x_3 \) para representar las unidades transportadas por cada ruta:
	\[
	\begin{aligned}
		\text{Minimizar } & C = 10x_1 + 15x_2 + 12x_3,\\[1mm]
		\text{sujeto a: } \quad & x_1 \leq 100,\\[1mm]
		& x_2 \leq 80,\\[1mm]
		& x_3 \leq 90,\\[1mm]
		& x_1 + x_2 + x_3 \geq D,\\[1mm]
		& x_1,\, x_2,\, x_3 \geq 0,
	\end{aligned}
	\]
	donde \( D \) representa la demanda total a satisfacer.
	
	\subsubsection{Solución y Discusión}
	La resolución de este modelo permite determinar la mejor combinación de rutas que minimiza el costo total. Se recomienda experimentar con diferentes valores de \( D \) y analizar el impacto en la solución óptima, lo que puede visualizarse mediante gráficos de sensibilidad.
	\section{Aplicaciones Prácticas en el Sector Público}
	
	\subsection{Asignación Óptima de Presupuestos}
	En el ámbito público, la optimización de recursos es esencial para maximizar el beneficio social. Se ilustra un ejemplo basado en la asignación de un presupuesto a dos áreas prioritarias: educación y salud.
	
	\subsubsection{Planteamiento del Problema}
	Un municipio dispone de un presupuesto total de 500 (miles de dólares) y debe distribuirlo en:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Educación:} Inversión mínima de 200 y máxima de 300.
		\item \textbf{Salud:} Inversión mínima de 150.
	\end{itemize}
	El objetivo es maximizar el impacto social, modelado mediante:
	\[
	\begin{aligned}
		\text{Maximizar } Z &= 4x_1 + 5x_2,\\[1mm]
		\text{sujeto a: } \quad & x_1 + x_2 \leq 500,\\[1mm]
		& x_1 \geq 200, \quad x_2 \geq 150,\\[1mm]
		& x_1 \leq 300,\\[1mm]
		& x_1,\, x_2 \geq 0.
	\end{aligned}
	\]
	
	\subsubsection{Implementación en Python}
	\begin{verbatim}
		from scipy.optimize import linprog
		
		c = [-4, -5]
		A = [[1, 1]]
		b = [500]
		bounds = [(200, 300), (150, None)]
		
		res = linprog(c, A_ub=A, b_ub=b, bounds=bounds, method='highs')
		print("Educación (x1):", res.x[0])
		print("Salud (x2):", res.x[1])
		print("Beneficio social máximo:", -res.fun)
	\end{verbatim}
	
	\textbf{Link de la base de datos:} \url{https://bit.ly/3Q3B6Px}
	
	\subsubsection{Representación Gráfica de la Distribución de Recursos}
	Se presenta un gráfico de barras que ilustra la asignación de inversión:
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				ybar,
				symbolic x coords={Educación, Salud},
				xtick=data,
				ylabel={Inversión (miles)},
				xlabel={Áreas},
				nodes near coords,
				ymin=0, ymax=350,
				]
				\addplot coordinates {(Educación,250) (Salud,250)};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\caption{Distribución de inversión en Educación y Salud.}
		\label{fig:inversion_publica}
	\end{figure}
	
	\newpage
	
	\subsection{Políticas Públicas y Optimización de Inversiones en Infraestructura}
	Otro caso de estudio corresponde a la asignación de inversiones en áreas críticas del sector público. Se analiza un modelo en el que se distribuye un presupuesto entre educación, salud e infraestructura.
	
	\subsubsection{Planteamiento y Restricciones del Modelo}
	El gobierno regional dispone de 600 (miles de soles) para invertir en:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Educación ($x_1$):} Beneficio de 3 unidades por mil soles, inversión mínima de 100.
		\item \textbf{Salud ($x_2$):} Beneficio de 4 unidades por mil soles, inversión mínima de 80.
		\item \textbf{Infraestructura ($x_3$):} Beneficio de 5 unidades por mil soles, pero cada mil soles consume 2 unidades del presupuesto. Además, se impone la restricción de equidad:
		\[
		x_3 \leq 2x_1.
		\]
	\end{itemize}
	
	El modelo se expresa de la siguiente forma:
	\[
	\begin{aligned}
		\text{Maximizar } Z &= 3x_1 + 4x_2 + 5x_3,\\[1mm]
		\text{sujeto a: } \quad & x_1 + x_2 + 2x_3 \leq 600,\\[1mm]
		& x_3 - 2x_1 \leq 0,\\[1mm]
		& x_1 \geq 100,\quad x_2 \geq 80,\quad x_3 \geq 0.
	\end{aligned}
	\]
	
	\subsubsection{Implementación en Python}
	\begin{verbatim}
		from scipy.optimize import linprog
		
		c = [-3, -4, -5]
		A = [
		[1, 1, 2],
		[-2, 0, 1]
		]
		b = [600, 0]
		bounds = [(100, None), (80, None), (0, None)]
		
		res = linprog(c, A_ub=A, b_ub=b, bounds=bounds, method='highs')
		print("Educación (x1):", res.x[0])
		print("Salud (x2):", res.x[1])
		print("Infraestructura (x3):", res.x[2])
		print("Impacto social máximo:", -res.fun)
	\end{verbatim}
	
	\textbf{Link de la base de datos:} \url{https://bit.ly/3Q3B6Px}
	
	\subsubsection{Análisis y Visualización de Resultados}
	Se resume la solución óptima en la siguiente tabla:
	
	\begin{table}[H]
		\centering
		\caption{Resultados de la Asignación de Inversión}
		\begin{tabular}{cccc}
			\toprule
			\textbf{Área} & \textbf{Inversión (miles de soles)} & \textbf{Beneficio Unitario} & \textbf{Beneficio Total} \\
			\midrule
			Educación & 150 & 3 & 450 \\
			Salud     & 200 & 4 & 800 \\
			Infraestructura & 75 & 5 & 375 \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	Además, se recomienda realizar un análisis de sensibilidad para determinar cómo afectan las variaciones en los parámetros a la solución óptima.
	
	\section{Análisis Avanzado: Dualidad y Sensibilidad}
	
	\subsection{Teoría de la Dualidad}
	La dualidad en programación lineal establece que todo problema (primal) tiene un problema dual asociado. La formulación del dual permite:
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item Obtener límites inferiores o superiores del valor óptimo.
		\item Interpretar económicamente los recursos a través de los precios sombra.
		\item Facilitar el análisis de sensibilidad, evaluando el impacto de cambios marginales en las restricciones.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Precios Sombra y su Interpretación}
	Los precios sombra reflejan el valor marginal de una unidad adicional del recurso. Por ejemplo, si el precio sombra de una restricción de horas de máquina es \$5, ello implica que incrementar la disponibilidad de este recurso en una unidad podría aumentar el beneficio en \$5.
	
	\subsection{Ejemplos de Análisis de Sensibilidad}
	Se muestra la evolución del beneficio óptimo al variar la disponibilidad de recursos:
	
	\begin{table}[H]
		\centering
		\caption{Evolución del Beneficio Óptimo al Variar Recursos}
		\begin{tabular}{ccc}
			\toprule
			\textbf{Horas de Máquina} & \textbf{Horas de Trabajo} & \textbf{Beneficio Óptimo (\$)} \\
			\midrule
			100 & 80  & 1550 \\
			120 & 80  & 1600 \\
			100 & 100 & 1650 \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	Este análisis permite evaluar la robustez del modelo y la importancia de cada recurso en la optimización.

	\section{Nuevas Tendencias y Aplicaciones Emergentes}
	
	\subsection{Programación Entera y Mixta}
	En muchos problemas reales, algunas variables deben ser enteras. La programación entera y la programación mixta abren la posibilidad de modelar problemas de asignación, planificación y logística con mayor realismo, aunque a costa de un aumento en la complejidad computacional.
	
	\subsection{Integración con Big Data y Machine Learning}
	La creciente cantidad de datos y la necesidad de soluciones en tiempo real han llevado a la integración de la PL con técnicas de Big Data y Machine Learning. Esto permite optimizar procesos en logística, redes de suministro y gestión de inventarios, entre otros.
	
	\subsection{Herramientas Avanzadas y Software Especializado}
	Se han desarrollado numerosas herramientas y software, como Gurobi, CPLEX y Pyomo, que facilitan la implementación y resolución de modelos de programación lineal a gran escala. Estas herramientas son fundamentales para la aplicación de PL en sectores donde los problemas son muy complejos.
	
	\subsection{Casos de Estudio y Proyectos de Investigación}
	La literatura reciente muestra múltiples casos de estudio aplicando PL en áreas como:
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item Optimización en redes de transporte.
		\item Gestión de la cadena de suministro.
		\item Asignación de recursos en sistemas de salud.
		\item Planificación energética.
	\end{itemize}
	Estos estudios destacan la capacidad de la PL para adaptarse a diversos entornos y la importancia de su aplicación en la toma de decisiones estratégicas.
	
	\section{Base de Datos y Análisis Estadístico de Ejemplos}
	
	\subsection{Descripción y Diccionario de Datos: Caso UNTELS 2024-1}
	Para ilustrar el manejo y análisis de datos, se presenta el diccionario de la base de datos \textbf{Postulantes UNTELS 2024-1}:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Tipo\_Doc:} Tipo de documento (Texto, tamaño 50).
		\item \textbf{Doc\_Identidad:} Número de documento de identidad (Alfanumérico, tamaño 20).
		\item \textbf{Fecha\_Nacimiento:} Fecha de nacimiento en formato \texttt{ddmmaaaa} (Numérico, tamaño 10).
		\item \textbf{Edad:} Edad calculada a partir de la fecha de nacimiento (Numérico, tamaño 3).
		\item \textbf{Genero:} Género del postulante (Texto, tamaño 10).
	\end{itemize}
	
	\subsection{Ejemplos Prácticos de Validación y Análisis de Datos}
	Se incluye un ejemplo en Python para calcular la distribución porcentual de postulantes según el género:
	
	\begin{verbatim}
		total = len(postulantes)
		porcentaje_masculino = (sum(1 for p in postulantes if p.genero.lower() == 'masculino') / total) * 100
		porcentaje_femenino = (sum(1 for p in postulantes if p.genero.lower() == 'femenino') / total) * 100
	\end{verbatim}
	
	\textbf{Link de la base de datos:} \url{https://bit.ly/3Q3B6Px}
	
	\subsection{Visualización de Datos}
	Para una mejor interpretación de los datos, se presentan tanto tablas como gráficos. La siguiente tabla muestra la distribución de postulantes por género:
	
	\begin{table}[H]
		\centering
		\caption{Distribución de Postulantes por Género}
		\begin{tabular}{ccc}
			\toprule
			\textbf{Género} & \textbf{Número de Postulantes} & \textbf{Porcentaje (\%)} \\
			\midrule
			Masculino & 120 & 60\% \\
			Femenino  & 80  & 40\% \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	Asimismo, se incluye un gráfico de pastel para ilustrar la distribución:
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\pie[radius=3, text=legend, color={blue, red}]
			{60/Masculino, 40/Femenino}
		\end{tikzpicture}
		\caption{Gráfico de pastel de la distribución de género.}
		\label{fig:piechart_gender}
	\end{figure}
	\section{Conclusiones y Recomendaciones}
	
	\subsection{Conclusiones Generales}
	La programación lineal se consolida como una herramienta poderosa para la optimización en múltiples ámbitos. Los modelos presentados y los casos de estudio evidencian que, mediante una adecuada formulación matemática y el uso de algoritmos avanzados, es posible tomar decisiones óptimas en escenarios complejos.
	
	\subsection{Limitaciones y Perspectivas Futuras}
	Aunque los modelos de PL ofrecen soluciones eficientes, es importante reconocer sus limitaciones en problemas con incertidumbre o con variables discretas. Futuras investigaciones podrían:
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item Integrar técnicas de programación estocástica.
		\item Explorar la programación entera y mixta en mayor profundidad.
		\item Aplicar métodos híbridos que combinen PL con Machine Learning.
	\end{itemize}
	
	\subsection{Recomendaciones para la Industria y el Sector Público}
	Se recomienda:
	\begin{itemize}[noitemsep]
		\item Realizar análisis de sensibilidad periódicos para ajustar los modelos a cambios en el entorno.
		\item Implementar sistemas de optimización en tiempo real utilizando herramientas avanzadas.
		\item Capacitar a los responsables de la toma de decisiones en el uso y la interpretación de los modelos de PL.
	\end{itemize}
\section{Referencias Bibliográficas}

\begin{thebibliography}{10}
	
	\bibitem[1]{HillierLieberman2020}
	Hillier, F. S. y Lieberman, G. J. (2020). \textit{Introduction to Operations Research}. McGraw-Hill.
	
	\bibitem[2]{KirklandZhou2021}
	Kirkland, S. y Zhou, P. (2021). Advances in Linear Programming Methods: A Modern Perspective. \textit{Journal of Optimization Theory and Applications}, 189(2), 345--370.
	
	\bibitem[3]{GarciaFernandez2022}
	Garcia, M. y Fernandez, L. (2022). A Comprehensive Review on the Applications of Linear Programming in Public Resource Allocation. \textit{Operations Research Perspectives}, 9, 100--120.
	
	\bibitem[4]{SmithChen2023}
	Smith, J. A. y Chen, R. (2023). Recent Developments in Duality Theory and Sensitivity Analysis in Linear Programming. \textit{European Journal of Operational Research}, 305(3), 850--870.
	
	\bibitem[5]{WilliamsPatel2024}
	Williams, K. y Patel, S. (2024). Modern Optimization Techniques for Resource Allocation in the Public Sector. \textit{Journal of Public Sector Management}, 34(1), 55--75.
	
\end{thebibliography}
	
\end{document}
